\Subsection{Закон больших чисел}

\begin{theorem}
	$\xi_1, \xi_2, \xi_3, \ldots$ попарно не коррелируют\\
	$\sup\limits_n D_{\xi_n} < +\infty$, $S_n := \Row{\xi}{+}{n}$\\
	Тогда $P(|\frac{S_n}{n} - E(\frac{S_n}{n})| > t) \toinf{n} 0$
	\begin{proof}
		Неравенство Чебышёва: \\
		$P(|\frac{S_n}{n} - E\frac{S_n}{n}| > t) \le 
		\frac{D(\frac{s_n}{n})}{t^2} = 
		\frac{D(S_n)}{n^2t^2} \eqwhy{\t{т.к. } cov = 0} 
		\frac{\sum\limits_{k = 1}^nD_{\xi_k}}{n^2t^2}$
		
			Ну а т.к. дисперсии ограничены, то \\
			$\frac{\sum\limits_{k = 1}^nD_{\xi_k}}{n^2t^2} \le \frac{cn}{n^2t^2} = \frac{c}{nt^2} \to 0$ 
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	Утверждения такого сорта называются законом больших чисел. А именно: на бесконечности вероятность среднего значения сильно отличаться от матожидания среднего значения стремится к нулю.
\end{remark}

\begin{consequence}[Закон больших чисел в форме Чебышёва] \thmslashn
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ -- независимые одинаково распредленные с.в.\\
	$a := E_{\xi_1}, \sigma^2 := D_{\xi_1}, S_n := \Row{\xi}{+}{n}$\\
	Тогда $P(|\frac{S_n}{n} - a| > t) \to 0$
	\begin{proof}
		Т.к. все величины одинаково распределены, то матожидание и дисперсия у них у всех одинаковые. Значит, $E(\frac{S_n}{n}) = \frac{nE_{\xi_1}}{n} = a$. 
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{consequence}[ЗБЧ для схемы Бернулли] \thmslashn
	$p$ -- вероятность успеха в схеме Бернулли.\\
	Тогда $P(|\frac{S_n}{n} - p| > t) \to 0$
	\begin{proof}
		Вообще, это частный случай предыдущего следствия. $E_\xi = p$.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{theorem}[Усиленный ЗБЧ]
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ -- независимые случайные величины.\\
	$E|\xi_k - E_{\xi_k}|^4 \le C, S_n := \Row{\xi}{+}{n}$\\
	Тогда $\frac{S_n}{n} - E\frac{S_n}{n} \to 0$ почти наверное.
	\begin{proof}
		$\overline{\xi_k} := \xi_k - E_{\xi_k}$ -- всё ещё независимы т.к. мы из каждой просто вычли константу.\\
		$E_{\overline{\xi_k}} = 0$, надо доказать, что $\frac{\Row{\overline{\xi}}{+}{n}}{n} \to 0$ почти наверное.
		
		Будем считать, что $E_{\xi_k} = 0\, \forall k$.\\
		$A_n := \{|\frac{S_n}{n}| > \eps\}$ -- вот такое множество событий\\
		Как устроено множество $\{\omega\}$, на которых нет стремления к нулю? Это ровно те $\omega$, которые попадут в бесконечное количество $A_n$\\
		$A := \bigcap\limits_{n = 1}^\infty\bigcup\limits_{k = n}^\infty A_k$ -- в точности то множество, на котором нет стремления к нулю.\\
		$A = \{w \in \Omega: |\frac{S_n}{n}| \nrightarrow 0\}$\\
		по лемме Бореля-Кантелли, из $\sum\limits_{n = 1}^\infty P(A_n) < +\infty$ следует, что $P(A) = 0$\\
		Проверим, что $\sum\limits_{n = 1}^\infty P(A_n) < +\infty$.\\
		$P(A_n) = P(|\frac{S_n}{n}|^4 > \eps^4) \lewhy{\t{Чебышёв}} 
		\frac{E(\frac{S^4_n}{n^4})}{\eps^4} = 
		\frac{E_{S_n^4}}{n^4\eps^4}$\\ 
		Достаточно доказать, что $E_{S_n^4} \le cn^2$ для некоторой константы $c$, т.к. тогда мы получим, что $\frac{E_{S_n^4}}{n^4\eps^4} \le \frac{c}{\eps^4}\frac{1}{n^2}$, ну а это сходится.\\
		$S_n^4 = (\Row{\xi}{+}{n})^4 = \sum\limits_{k = 1}^{n}\xi^4_k + 6\sum\limits_{k < j} \xi^2_k\xi_j^2 + 12\sum \xi_i\xi_j\xi_k + 24\sum \xi_i\xi_k\xi_k\xi_l + 4\sum \xi_j^3\xi_k$\\
		$E_{S_n^4} = \sum E_{\xi_k^4} + 6\sum E(\xi_j^2\xi_k^2)$ -- все остальные слагаемые самоуничтожились за счёт того, что матожидание произведения независимых с.в. превратится в произведение матожиданий, а матожидания величин в первой степени у нас нули.\\
		$E_{S_n^4} = \sum E_{\xi_k^4} + 6\sum E(\xi_j^2\xi_k^2) \le Cn + 6\sum\sqrt{E_{\xi_k^4}}\sqrt{E_{\xi_j^4}}$, где оценка на $E_{\xi_k^4}$ у нас есть из условия, а на сумму произведений -- из неравенства Коши-Буняковского. Ну а $\sqrt{E_{\xi^4_j}} \le \sqrt{C}$. Получим:\\
		$E_{S_n^4} \le Cn + 6\frac{n(n - 1)}{2}C \le 3Cn^2$
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}[УЗБЧ для схемы Бернулли] \thmslashn
	$p$ --вероятность успеха.\\
	$\frac{S_n}{n} \rightarrow p$ почти наверное.
	\begin{proof}
		Нужно понять, что 4-й момент будет конечен.\\
		$E(\xi_k - p)^4 = E\xi^4_k - \ldots$ -- некоторое выражение с нецентральными моментами \\
		 $ = E\xi_k - \ldots $ -- то же выражение с первыми моментами, т.к.  $ \xi_i \in \{0,1\} $\\
		 Получили, что у подбрасывания монетки все нецентральные моменты одинаковы и равны $ p $.\\ 
		  $= p - \ldots\Rightarrow$ центральные моменты ограничены выражением от $ p $.
	\end{proof}
\end{consequence}

\begin{remark}
	Для любой случайной величины, которая принимает конечное количество значений можно понять, что все моменты существуют и конечны, потому что раскрываются как конечные суммы.
\end{remark}

\begin{theorem}[УЗБЧ в форме Колмогорова] \thmslashn
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ -- независимые одинаково распределённые с.в.\\
	$S_n := \Row{\xi}{+}{n}$\\
	Тогда $\frac{S_n}{n} \to a$ почти наверное $\iff$ $a = E_{\xi_1}$
	\begin{proof}
		Его нет и не будет.	
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}[Метод Монте-Карло]
	$\Phi$ -- фигура на плоскости.\\
	Пусть мы легко умеем отвечать на запрос: по заданной точке сказать, лежит она в фигуре или нет.\\
	Например, если фигура задаётся системой неравенств.\\
	Мы хотим найти площадь фигуры.\\
	Возьмём прямоугольник, который ограничивает фигуру и начинаем кидать в него случайные точки.\\ (Желательно взять прямоугольник, как можно более близкий к фигуре, чтобы была маленькая погрешность).\\
	$\xi_k = 1$, если мы попали в $\Phi$ и $\xi_k = 0$, если нет.\\
	Закон больших чисел говорит, что $\frac{S_n}{n} \rightarrow p$ почти наверное.\\
	$p = \frac{\t{площадь } \Phi}{\t{площадь прямоугольника}}$
	
	Для крупных прикидок метод работает хорошо.
\end{consequence}

\Section{Характеристическая функция}{}

\begin{definition} [Рубрика ''Пояснения от Ани и Ани'']
	Случайная величина $\xi$ измерима относительно $\sigma$-алгебры $A$, если для любого борелевского множества $B$ множество $\{x: \xi(x) \in B\}$ (множество прообраза) принадлежит $A$.
	
	Например, если $A$ -- борелевская, то прообраз любого борелевского множества будет борелевским.
\end{definition}

\begin{theorem}
	$\xi_1, \xi_2, \ldots$ --независимые случайные величины.\\
	$f_i : \R^{n_i} \rightarrow \R$ -- измеримые относительно Борелевской $\sigma$-алгебры.\\
	Тогда $f_1(\xi_1, \ldots, \xi_{n_1}), f_2(\xi_{n_1 + 1}, \ldots, \xi_{n_2 + n_2})$ -- независимые случайные величины.
	\begin{proof}
		Докажем для двух функции, остальное аналогично.\\
		$f(\xi_1, \ldots, \xi_n)$ и $g(\eta_1, \ldots, \eta_m)$ независимы.\\
		$\{f(\xi_1, \ldots, x_n) \in A\}$ и $\{g(\eta_1, \ldots, \eta_m) \in B\}$ независимые события.\\
		$A$ и $B$ -- борелевские множества на прямой. \\
		Т.к. такие множества порождаются интервалами, то можно считать, что $A$ и $B$ -- интервалы.\\
		Нас интересуют прообразы этих штук. Т.е. $(\xi_1, \ldots, \xi_n) \in f^{-1}(A)$ и $(\eta_1, \ldots, \eta_m) \in g^{-1}(B)$.\\
		Эти прообразы -- Борелевские множества (см. определение выше). Значит, нужно проверить, что независимые события: один вектор попадает в некоторое борелевское подмножество в $\R^n$ и второй в другое борелевское подмножество в $\R^m$.\\
		Снова, т.к. множества Борелевские, то достаточно проверить, что всё выполняется на ячейках. Т.е.:\\
		$(\xi_1, \ldots, \xi_n) \in [a, b)^n$ и $(\eta_1, \ldots, \eta_m) \in [c, d)^m$.\\
		Т.к. события независимы, то\\
		$P(X) := P((\xi_1, \ldots, \xi_n) \in [a, b)^n) = 
		P(\xi_1 \in [a, b))P(\xi_2 \in [a, b))\ldots P(\xi_n \in [a, b))$ и\\
		$P(Y) := P((\eta_1, \ldots, \eta_n) \in [c, d)^m) = 
		P(\eta_1 \in [c, d))P(\eta_2 \in [c, d))\ldots P(\eta_m \in [c, d))$\\
		$P(X \cap Y) = P((\eta_1, \ldots, \eta_n) \in [c, d)^m \wedge (\xi_1, \ldots, \xi_n) \in [a, b)^n) = $ \\ $ =
		P(\xi_1 \in [a, b))\ldots P(\xi_n \in [a, b))
		P(\eta_1 \in [c, d))\ldots P(\eta_m \in [c, d)) = P(X)P(Y)$
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{definition}
	$\xi$ -- случайная величина, принимающая значения из $\N_0$.\\
	$G_\xi(t) := \sum\limits_{n = 0}^\infty P(\xi = n)t^n$ -- производящая ф-я для $\xi$
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $G_\xi = Et^\xi$
				\begin{proof} \thmslashn
					$G_\xi(t) = \sum\limits_{n = 0}^\infty P(\xi = n)t^n$\\
					$E_{t^\xi} = \sum P(t^\xi = t^n)t^n$\\
					$E_{t^\xi} = G_\xi(t)$  при $t \in (0, 1)$.\\
					Этого достаточно, чтобы сказать, что эти два ряда равны везде (см. ТФКП).
				\end{proof}
		\item $G_\xi(1) = 1$ и ряд сходится в единичном круге.
			\begin{proof} \thmslashn
				$G_\xi(1) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}P(\xi = n) = 1$\\
				(вообще, это вероятность того, что $\xi$ принимает значение из $\N_0$)
			\end{proof}
		\item $G_\xi'(1) = E_\xi$
			\begin{proof} \thmslashn
				$E_\xi = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}nP(\xi = n)$\\
				$G_\xi'(t) = \sum\limits_{n = 0}^{\infty}nP(\xi = n)t^{n - 1}$	
			\end{proof}
				
		\item $E_{\xi^2} = G_{\xi}''(1) + G_{\xi}'(1)$
			\begin{proof} \thmslashn
				$E_{\xi^2} = \sum n^2P(\xi = n) = \sum n(n - 1)P(\xi = n) + \sum nP(\xi = n) = G_\xi''(1) + G_\xi'(1)$
			\end{proof}
			
		\item $D_\xi = G_\xi''(1) + G_\xi'(1) - G_\xi'(1)^2$
			\begin{proof} \thmslashn
				$D_\xi = E_{\xi^2} - (E_\xi)^2$.				
			\end{proof}
		
		\item $G_{\xi + \eta}(t) = G_\xi(t)G_\eta(t)$, если $\xi$ и $\eta$ независимые.
			\begin{proof} \thmslashn
				$t^\xi$ и $t^\eta$ -- независимы, тогда $G_{\xi + \eta}(t) = E(t^\xi t^\eta) = (Et^\xi) (Et^\eta) = G_\xi(t)G\eta(t)$
			\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\begin{definition}[Комплекснозначная с.в.] \thmslashn
	$\xi: \Omega \to \C$ измеримая.\\
	$\xi = \Re \xi + i \Im \xi$, где $\Re \xi$ и $\Im \xi$ -- это тоже какие-то случайные величины.
\end{definition}

\begin{definition}
	$E_\xi := E(\Re \xi) + iE(\Im \xi)$
	Все свойства с равенствами для матожидания сохраняются.
\end{definition}

\begin{exerc}
	Доказать комплексную линейность $E$: $E(i\xi) = iE(\xi)$.
\end{exerc}

\begin{property}
	$|E_\xi| \le E_{|\xi|}$
	\begin{proof}
		Подберём $c \in \C$, $|c| = 1$ такое, что $E(c\xi) = |E_\xi|$.\\
		Например, возьмём $c := \frac{\overline{E_\xi}}{|E_\xi|}$ Тогда $E(c\xi) = cE(\xi) = \frac{E_\xi \overline{E_\xi}}{|E_\xi|} = |E_\xi|$.\\
		При этом т.к. $|c| = 1$, то $|c\xi| = |\xi|$.\\
		$E(\Re(c\xi)) \lewhy{\t{нер-во для вещ. матож.}} E|\Re(c\xi)| \le E|c\xi| = E|\xi|$.\\
		С другой стороны, $E(\Re (c\xi)) = \Re E(c\xi) = |E_\xi|$ т.к. мы правильно подобрали $c$.
	\end{proof}
\end{property}

\begin{definition}[Комплекснозначная ковариация] \thmslashn
	$cov(\xi, \eta) := E(\xi - E_\xi)\overline{(\eta - E_\eta)}$\\
	$cov(\xi, \xi) = D_\xi$
\end{definition}

\begin{definition}
	$\varphi_\xi(t) := Ee^{it\xi}$ -- характеристическая функция $\xi$.
\end{definition}

\begin{properties} \slashn
	\begin{enumerate}
		\item $\varphi_\xi(0) = 1$ и $|\varphi_\xi(t)| \le 1\, \forall t \in \R$
			\begin{proof}
				$|\varphi_\xi(t)| = |Ee^{it\xi}| \le E|e^{it\xi}| = E1 = 1$
			\end{proof}
		\item $\varphi_{a\xi + b}(t) = e^{itb}\varphi_\xi(at)$
			\begin{proof}
				$\varphi_{a \xi + b}(t) = E(e^{i(e\xi + b)t}) = e^{ibt}Ee^{ia\xi t} = e^{ibt}\varphi_\xi(at)$
			\end{proof}
		\item Если $\eta$ и $\xi$ независимые, то $\varphi_{\xi + \eta}(t) = \varphi_\xi(t)\varphi_\eta(t)$
			\begin{proof}
				$\varphi_{\xi + \eta}(t) = Ee^{it(\xi + \eta)} = E(e^{it\xi}e^{it\eta}) \eqwhy{\t{т.к. }f_1(\xi) \t{ и } f_2(\eta) \t{ незав.}} = (Ee^{et\xi})(Ee^{it\eta}) =  \varphi_\xi(t)\varphi_\eta(t)$
			\end{proof}
		\item Если $\Row{\xi}{,}{n}$ -- независимые,  то $\varphi_{\Row{\xi}{+}{n}}(t) = \varphi_{\xi_1}(t)\varphi_{\xi_2}(t)\ldots\varphi_{\xi_n}(t)$
			
		\item $\varphi_\xi(-t) = \overline{\varphi_\xi(t)}$
			\begin{proof}
				$\varphi_\xi(-t) = Ee^{-it\xi} = E\overline{e^{it\xi}} \eqwhy{\t{т.к. } E = \Re E + i\Im E} \overline{Ee^{it\xi}} = \overline{\varphi_\xi(t)}$
			\end{proof}
		\item $\varphi_\xi(t)$ равномерно непрерывна на $\R$.
			\begin{proof}
				$\varphi_\xi(t + h) - \varphi_\xi(t) = Ee^{i\xi(t + h)} - Ee^{it\xi} = E(e^{it\xi}e^{ih\xi} - e^{it\xi}) = E(e^{it\xi}(e^{i\xi h} - 1))$\\
				Мы хотим понять, что это равномерно стремится к нулю.\\
				$|\varphi_\xi(t + h) - \varphi_\xi(t)| \le E|e^{it\xi}(e^{ih\xi - 1})| \eqwhy{\t{т.к. }|e^{it\xi}| = 1} E|e^{ih\xi} - 1| \underset{h \rightarrow 0}{\to} 0$, где последний переход сделан по теореме Лебега о мажорируемой сходимости: по каждому фиксированному $\xi$ сходимость к нулю есть, предъявим мажоранту: $|e^{ih\xi} - 1| \le 2$. \\
				От $t$ при этом наша функция уже не зависит. Значит, из того, что это матожидание просто стремится к нулю, следует равномерная сходимость по $t$ к нулю, а значит и равномерная непрерывность.\\
			\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}